\documentclass{scrreprt}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}
\usepackage{underscore}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[bookmarks=true]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{lineno}
\usepackage{titling}
\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={165mm,247mm},
 top=20mm
 }
\hypersetup{
    bookmarks=false,    % show bookmarks bar?
    pdftitle={Software Requirement Specification},    % title
    pdfauthor={Jean-Philippe Eisenbarth},                     % author
    pdfsubject={TeX and LaTeX},                        % subject of the document
    pdfkeywords={TeX, LaTeX, graphics, images}, % list of keywords
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,       % color of internal links
    citecolor=black,       % color of links to bibliography
    filecolor=black,        % color of file links
    urlcolor=purple,        % color of external links
    linktoc=page            % only page is linked
}%
\def\myversion{1.6 }
\date{}
%\title{%

%}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\begin{flushright}
    \rule{16cm}{5pt}\vskip1cm
    \begin{bfseries}
        \Huge{ENGENHARIA DE REQUISITOS}\\
        \vspace{1cm}
        \LARGE{D6-Regulatory\&NFR}\\
        \vspace{1cm}
        \Huge{mapMyTraining}\\
        \LARGE{Version 1.6}\\
        \vspace{1cm}
        Realizado por : \\
        1. Daniel Ramalho (2018276501)\\
        2. Filipe Arrais (2018308431)\\
        3. Hugo Jordão (2018285733) \\
        4. Luís Loureiro (2018297934) \\
        5. Miguel Pimenta (2018287956)\\
        \vspace{1cm}
        Email da equipa: filipe.arrais@student.uc.pt\\
        \vspace{1cm}
        GitLab: https://gitlab.com/e1736/mapmytraining\\
        Submetido a : Mário Zenha Rela \\
        \vspace{1cm}
        \today\\
    \end{bfseries}
\end{flushright}
\linenumbers
\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\tableofcontents
\chapter{Tabela de Revisões e Versões }
\begin{table}
\begin{tabular}{|c|c|l|c|}
\hline
Data       & Versão & \multicolumn{1}{c|}{Descrição}                     & Autor                        \\ \hline
27/12/2021 & 1.0    & Primeira versão do documento        & Todos \\ \hline
27/12/2021 & 1.1    & Adição de todas as secções de metas anteriores & Todos                        \\ \hline
28/12/2021 & 1.2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Primeira versão do Business Model Canvas \end{tabular}       & Todos  \\ \hline
29/12/2021 & 1.3 & Gráficos de custo, ganhos, profit e margem & Todos 
                \\ \hline
29/12/2021 & 1.4 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Elaboração das leis e regulações  \end{tabular}   & Todos \\ \hline
29/12/2021 & 1.5 & Identificação de novos requisitos & Todos 
                \\ \hline
30/12/2021 & 1.6 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Preparação e finalização do documento de entrega \end{tabular}           & Todos  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\pagebreak

\chapter{Introdução}

\section{Problema e Proposta de Solução}

\quad Muitos ginásios não possuem nenhuma plataforma para acompanhar e ajudar os seus clientes no seu treino, deste modo, muitas pessoas quando se inscrevem no ginásio sentem alguma dificuldade em perceber quais os exercícios que devem fazer para atingir determinado objetivo. O que alguns ginásios oferecem são planos de treino geralmente standard, ou seja, são planos de treino pré-feitos generalizados para toda a gente, o que para alguns casos pode ser muito eficiente, para outro já nem tanto. \par
Uma solução para este problema, seria ter um acompanhamento durante o treino com um personal trainer, porém este tem um custo adicional que nem toda a gente está disposta a pagar. Outro problema seria o facto de não haver personal trainers suficientes para satisfazer as necessidades de todos os clientes, ou se há, é bastante dispendioso para o ginásio.\par Para resolver este problema, propomos uma aplicação para o ginásio, na qual todos os clientes tenham acesso à mesma de forma gratuita. A app permitiria ao utilizador inserir os dados corporais, objetivos a atingir, qualquer tipo de problema médico que tenham, etc. No final é criado um plano de treino personalizado para cada cliente do ginásio, consoante os dados introduzidos anteriormente. O plano gerado está subdividido por fases de treino e sempre que uma fase de treino termina, o plano é adaptado aos progressos feitos pelo utilizador. Caso o utilizador ache que o plano gerado não é adequado, poderá criar o seu próprio plano de treino, com exercícios de uma lista pré-definida.

\chapter{Contextual Design Models}

\section{Information Flow Model}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth, height = 10cm]{Contextual/Fluxo.PNG}
  \caption{Diagrama de fluxo de informação}
  \label{fig:Diagrama de fluxo de informação}
\end{figure}
\newpage
\section{Cultural Model}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth, height = 8cm]{Contextual/Cultural.PNG}
  \caption{Modelo Cultural}
  \label{fig:Modelo Cultural}
\end{figure}

\section{Sequencial Model}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{Contextual/Sequencial.PNG}
  \caption{Modelo Cultural}
  \label{fig:Modelo Sequencial}
\end{figure}

\section{Physical Model}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{Contextual/Physical.PNG}
  \caption{Modelo Físico}
  \label{fig:Modelo físico}
\end{figure}

\section{Persona}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{Contextual/Persona.PNG}
  \caption{Persona}
  \label{fig:Persona}
\end{figure}
\newpage

\section{Affinity Notes}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{Contextual/Affinity.png}
  \caption{Notas de Afinidade}
  \label{fig:Notas de Afinidade}
\end{figure}
\newpage

\chapter{Use Cases}

\section{Descrição de Todos os Atores}

\quad \underline{Cliente do ginásio} - Atleta que frequenta o ginásio e pretende obter um plano de treino personalizado para mais facilmente e eficientemente atingir os seus objetivos. \par
\underline{Sistema informático do ginásio} - Sistema, propriedade do gin´asio, ao qual a aplicação desenvolvida está ligada. Este contém todos os dados relevantes dos atletas que frequentam o ginásio e utilizam a aplicação.

\section{Diagrama de Contexto}

\quad O diagrama de contexto representa as diferentes interações entre o sistema e os atores/stakeholders. Estes diagramas focam-se mais na parte exterior do sistema e são bastante úteis para perceber o contexto no qual o sistema vai estar envolvido. No nosso caso, existe uma ligação entre o cliente do ginásio e a nossa app, pois são eles que vão interagir com a app diretamente. Temos também uma ligação para o sistema informático do ginásio, que contém toda a informação dos clientes. Essa informação será necessária para poder associar a app ao cliente.

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{UseCases/DiagramaDeContexto.PNG}
  \caption{Modelo de Contexto}
  \label{fig:Modelo de Contexto}
\end{figure}

\newpage

\section{Diagrama de Casos de Uso}

\quad O diagrama de casos de uso foca-se mais na parte interna do sistema. Pelo nosso diagrama, percebemos que o cliente que vai usar a app irá poder escolher a forma como quer que o seu plano de treino seja construído. Depois de criado, pode visualizá-lo e até terá a opção de o editar. Quando uma fase do plano estiver terminada, irá receber uma notificação para ajustar/adaptar o seu plano.

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{UseCases/UseCaseModel.PNG}
  \caption{Diagrama de Casos de Uso}
  \label{fig:Diagrama de Casos de Uso}
\end{figure}
\newpage
\section{Casos de Uso Detalhados}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{UseCases/1.1.PNG}
  \caption{Caso de Uso UC1.1}
  \label{fig:Caso de Uso UC1.1}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{UseCases/2.1.PNG}
  \caption{Caso de Uso UC2.1}
  \label{fig:Caso de Uso UC2.1}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{UseCases/3.1.PNG}
  \caption{Caso de Uso UC3.1}
  \label{fig:Caso de Uso UC3.1}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{UseCases/4.1.PNG}
  \caption{Caso de Uso UC4.1}
  \label{fig:Caso de Uso UC4.1}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{UseCases/5.1.PNG}
  \caption{Caso de Uso UC5.1}
  \label{fig:Caso de Uso UC5.1}
\end{figure}

\newpage
\chapter{Goal Modeling}
\section{Strategic Dependency View}

\quad O Strategic Dependency View fornece uma visão interna dos atores e as respetivas dependências que têm uns com os outros, sendo o nó que está entre cada um deles o que um dos atores depende do outro. No nosso caso temos o Cliente do Ginásio com uma relação de dependência com a nossa aplicação, na qual irá depender da mesma para poder preencher o formulário na aplicação que lhe dará o plano de treino. O sistema informático do ginásio depende da nossa aplicação para guardar os dados físicos do utilizador, bem como o plano de treino, e a MapMyTraining depende do sistema para obter o plano de treino que gerou através da mesma. Temos também uma relação do Cliente do Ginásio para o Sistema informático pois depende do mesmo para obter o token de autenticação. Finalmente, a MapMyTraining está dependente da Internet do ginásio.

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{GoalModeling/actorsOnly.png}
  \caption{Strategic Dependency View}
  \label{fig:Strategic Dependency View}
\end{figure}
\newpage

\section{Strategic Rationale View}

\quad O Strategic Rationale View fornece uma visão mais detalhada de tarefas e objetivos dentro de cada ator, e dá para perceber melhor de que forma é que cada ator está relacionado com o outro.

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{GoalModeling/goalDiagram.png}
  \caption{Strategic Rationale View}
  \label{fig:Strategic Rationale View}
\end{figure}
\newpage
\section{Strategic Rationale View - Cliente do Ginásio}

\quad O objetivo principal do cliente do ginásio quando usa a aplicação mapMyTraining será obter o seu plano de treino ou criar um novo se ainda não o tiver feito, que deverá ser gerado após o preenchimento dos seus dados físicos. De qualquer modo, o cliente necessita de estar autenticado na aplicação, que poderá ser feito de duas maneiras: Através de um login do tipo ”single sign-in”, ou através da associação de uma conta. O ”single sign-in”, consiste em o utilizador aceder diretamente à aplicação sem ter de introduzir qualquer tipo de dados, uma vez que já o fez anteriormente. No caso da associação de conta, o utilizador irá introduzir o número de cliente do ginásio e palavra-passe definida no momento do seu registo na aplicação.

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth,height = 9cm]{GoalModeling/utilizadorSR.PNG}
  \caption{Strategic Rationale View - Cliente do Ginásio}
  \label{fig:Strategic Rationale View - Cliente do Ginásio}
\end{figure}
\newpage

\section{Strategic Rationale View - MapMyTraining}

\quad O MapMyTraining irá depender do formulário que foi preenchido pelo Cliente, para deste modo conseguir alcançar o objetivo de gerar o plano de treino. Guardar na cache é essencial para garantir que o plano de treino está sempre disponível para o utilizador seguir. Isto também irá contribuir para menos custos, visto que manter o sistema disponível 24 horas por dia é caro.

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth,height=5cm]{GoalModeling/mapmytrainingSR.PNG}
  \caption{Strategic Rationale View - MapMyTraining}
  \label{fig:Strategic Rationale View - MapMyTraining}
\end{figure}

\section{Strategic Rationale View - Sistema Informático do Ginásio}

\quad Este sistema tem como objetivo, analisar os dados provenientes do cliente quando este tenta aceder à sua conta. O papel desta análise é precisamente confirmar se é de facto o utilizador que tenta aceder a aplicação, e se este está inscrito no ginásio em questão, visto que de outro modo o acesso é negado. Se a tentativa de acesso for um sucesso, então o sistema devolve um token que permite a autenticação do utilizador. A base de dados do ginásio também se encontra inserida neste sistema, tendo esta a função de guardar todos os dados do utilizador e o respetivo plano de treino.

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth,height=8cm]{GoalModeling/SistemaSR.PNG}
  \caption{Strategic Rationale View - Sistema Informático do Ginásio}
  \label{fig:Strategic Rationale View - Sistema Informático do Ginásio}
\end{figure}

\newpage
\chapter{User Interface Models}

\section{Diagrama UED}

\quad O objetivo deste diagrama é mostrar quais interfaces devem ser desenvolvidas e as respetivas funcionalidades, bem como as ligações entre elas. As 3 áreas de foco que consideramos foram "Gerar Plano de Treino", "Adaptar Plano de Treino" e "Ver Plano de Treino", pois são o \emph{core} da aplicação.
\\
\\

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{UED.png}
  \caption{Diagrama UED}
  \label{fig:UED}
\end{figure}
\newpage

\section{Wireframes}

\subsection{Menu Principal}
\quad Quando o utilizador faz login na aplicação, entra no menu principal. O que é apresentado neste depende de se o utilizador tem ou não plano de treino. Se o utilizador \textbf{não tem um plano de treino} (Fig:3.2 ecrã esquerdo) poderá \textbf{gerar} um  automático consoante os dados físicos introduzidos ou poderá \textbf{criar} um  manualmente onde irá escolher os exercícios consoante a sua preferência.
Se o utilizador \textbf{já tem o plano de treino criado}, pode começar logo o seu treino se assim o pretender clicando em "Começar", como se pode ver na imagem do meio da figura 3.2. Se o utilizador \textbf{já terminou a fase de treino atual}, em vez de iniciar o seu treino, o menu transporta-o para a adaptação do seu plano, o que corresponde ao "Começar Fase 2" no exemplo da imagem do lado direito da figura 3.2. Se o utilizador já tiver plano de treino, mas está insatisfeito com este, poderá criar um novo através de "Novo Treino".
Independentemente de o utilizador ter ou não plano de treino este poderá sempre \textbf{pesquisar um determinado exercício} na pesquisa de exercícios, como visto na imagem da figura 3.2.


\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm,height=10cm]{Menu Principal(Sem Plano).PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{Menu Principal(Com Plano).PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=10cm]{Menu Principal(Fim da fase).PNG}
  \caption{Menu Principal}
  \label{fig:Menu Principal}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Gerar Plano de Treino}
\quad Para gerar o plano de treino, é pedido uma série de dados como os mostrados na figura em baixo, de modo a criar um plano de treino que se adeque ao utilizador. Dados como peso, altura, massa muscular e massa gorda são difíceis de preencher em casa, portanto, se o utilizador assim preferir, poderá ter ajuda por parte de um personal trainer no ginásio para auxiliar no momento em que este  for preencher estes dados.

\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{GerarPlano1.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=10cm]{GerarPlano2.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{GerarErro.PNG}
  \caption{Gerar Plano de Treino}
  \label{fig:Gerar Plano de Treino}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Ver Plano de Treino}
\quad Como o nome indica, o utilizador poderá ver aqui o treino que a aplicação gerou para o dia de hoje. O utilizador consegue ver todos os exercícios que vai fazer, bem como a duração e o número de séries e repetições dos mesmos. Quando estiver pronto, poderá iniciar o seu treino e sempre que quiser avançar para o exercício seguinte, basta clicar em "próximo". No caso de não saber como se faz determinado exercício, poderá carregar no icon de um "olho" para ver detalhes sobre mesmo.

\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{verPlano1.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=10cm]{verPlanoProximo.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=10cm]{verPlanoTerminar.PNG}
  \caption{Ver Plano de Treino}
  \label{fig:Ver Plano de Treino}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Editar Plano de treino}
\quad Dentro da página de "Ver Plano de Treino", se o utilizador clicar no botão "editar" no canto superior direita, inicia o modo de edição. Enquanto dentro deste modo, o utilizador poderá remover e adicionar exercícios ao seu plano de treino, sendo-lhe sugerido exercícios semelhantes ao eliminado. Se nenhum exercício sugerido for do seu agrado, o último icon dos exercícios sugeridos corresponde a uma opção que permite inserir o nome do exercício que procura. O utilizador sai do modo de edição clicando novamente no botão "editar".

\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{Editar1.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{Editar2.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=10cm]{Editar3.PNG}
  \caption{Editar Plano de Treino}
  \label{fig:Editar Plano de Treino}
\end{figure}
\newpage

\subsection{Adaptar Plano de Treino}
\quad O plano de treino é constituído por várias fases, de forma a saber se o plano de treino se encontra adequado ao nível do utilizador. No final de cada fase, o utilizador é notificado e levado a responder a um simples formulário como demonstramos na imagem representada. A aplicação faz ajustes ao plano de treino se necessário, alterando tempos de execução, números de repetições ou números de séries de exercícios existentes ou até trocando alguns exercícios por outros. O preenchimento deste formulário é fundamental para que seja feito um acompanhamento ao progresso realizado pelo utilizador.

\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm, height = 10cm]{Adaptar Plano de Treino.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm, height = 10cm]{AdaptarErro.PNG}
  \caption{Adaptar Plano de Treino}
  \label{fig:Adaptar Plano de Treino}
\end{figure}


\newpage

\subsection{Definições}
\quad Nesta página o utilizador poderá alterar a password, foto de perfil e nível de dificuldade. Este nível refere-se à dificuldade do plano de treino, que poderá ser ajustada se o utilizador achar que o plano de treino está muito fácil ou difícil para as suas capacidades.

\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.8cm, height=10cm]{Definições.PNG}
  \includegraphics[width=4.8cm,height=10cm]{DefiniçõesErro.PNG}
  \caption{Definições}
  \label{fig:Definições}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Pesquisar exercicios}
\quad Nesta página é possível pesquisar um exercício por categoria ou por nome. O utilizador consegue selecionar exercícios só de pernas, no caso de não saber que exercícios pode fazer, ou pode pesquisar o nome do exercício que pretende no caso de saber exatamente aquilo que procura.

\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm]{Pesquisar exercício.PNG}
  \caption{Pesquisar exercícios}
  \label{fig:Pesquisar exercícios}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Criar Plano de Treino Manualmente}
\quad Nesta funcionalidade, o utilizador irá fazer um plano de treino consoante os exercícios disponibilizados pela aplicação. Tal como na página de pesquisar exercícios, o utilizador pode procurar exercícios por nome ou categoria e assim que encontrar um que seja do seu agrado, consegue selecioná-lo e adicioná-lo ao plano. Caso mude de ideias, também o poderá remover após adicionar. A aplicação só terá exercícios que sejam possíveis de realizar no ginásio em que a aplicação irá funcionar.


\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm, height=9cm ]{CriarManual2.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=9cm]{CriarManual3.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=9cm]{CriarManual4.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=9cm]{CriarManual5.PNG}
  \caption{Criar Plano de Treino Manualmente}
  \label{fig:Criar plano de Treino Manualmente}
\end{figure}


\newpage
\subsection{Visualizar exercício em Detalhe}
\quad Nesta página, o utilizador poderá visualizar os detalhes de um exercício que selecionou previamente, nomeadamente músculos trabalhados, instruções passo-a-passo de como se realiza, um vídeo que exemplifica a maneira de como o exercício é executado, erros comuns e como os evitar. 

\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{visualizarEX.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{VisualizarEX2.PNG}
  \caption{Visualizar exercício em Detalhe}
  \label{fig:UED}
\end{figure}

\newpage
\section{The Nielsen's usability checklist}
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Nielsen's checklist &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Adaptar \\ Plano de Treino\end{tabular} &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Gerar \\ Plano de Treino\end{tabular} &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ver Plano\\  de Treino\end{tabular} \\ \hline
1. Simple and natural dialogue & yes & yes & yes \\ \hline
2. Speak the user`s language   & yes & yes & yes \\ \hline
3. Minimize user memory load   & yes & yes & yes \\ \hline
4. Consistency                 & yes & yes & no \\ \hline
5. Feedback                    & yes & yes & yes \\ \hline
6. Cleary mark exits           & yes & yes & yes \\ \hline
7. Shortcuts                   & no & no & yes \\ \hline
8. Good message errors         & yes & yes & yes \\ \hline
9. Prevent errors              & yes & yes & yes \\ \hline
10. Help and Documentation      & no & no & no \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\quad Em todas as áreas de foco, verificamos os princípios de Nielsen \emph{Simple and Natural Dialogue} e \emph{Speak the user's language} devido à casualidade da linguagem usada.\\

\par O princípio \emph{Minimize user load memory} é visível, por exemplo, na interface de Gerar Plano de Treino através do uso de dropdowns que mostram ao utilizador todas as opções possíveis.\\

\par Todas as páginas têm consistência no que toca à posição de elementos e de informação. Por exemplo, o botão de "voltar para trás" encontra-se sempre no canto superior esquerdo e a sua funcionalidade é sempre a mesma: regressar à página anterior. Da mesma forma, os exercícios aparecem sempre num retângulo com fundo branco, contendo o nome e uma imagem do exercício em questão. Há apenas uma perca de consistência na página de "Ver Plano de Treino", pois o tipo de letra é diferente das restantes. Esta falta de consistência deve-se ao facto de para a página em específico, o tipo de letra \emph{HammersmithOne} (utilizado em todas as outras páginas) não se adequar bem ao layout planeado, optando-se, portanto, por \emph{Jaldi}.\\

\par O \emph{Feedback} verifica-se, por exemplo, no ecrã de adaptar plano de treino. No fim das alterações é possível ver uma mensagem no ecrã a confirmar que estas foram submetidas. À semelhança no gerar plano de treino o mesmo acontece, informado o utilizador que o seu plano foi criado com sucesso. No ver plano quando o utilizador começa o plano, o exercício em que este se encontra fica a verde. Quando seja ao último exercício o botão terminar fica disponível.
\\

\par \emph{Clearly Marked Exits} estão presentes em todos os ecrãs, visto que é possível voltar sempre para a página anterior.\\

\par Não contemos \emph{Shortcuts} em Gerar Plano de Treino e Adpatar Plano de Treino. No entanto, no Ver Plano de Treino é possível, através do icon do "olho" presente em cada exercício, visualizar de forma rápida detalhes sobre o mesmo, não sendo necessário voltar à pagina anterior para pesquisar sobre esse exercício.\\

\par Relativamente a \emph{Good Error Messages} aparece uma mensagem de erro se tentar introduzir um tipo de dados que não corresponda ao que é pedido, por exemplo caracteres de A-Z em "Altura" no Gerar Plano de Treino. O mesmo é verdade para Adaptar Plano de Treino e isto pode ser verificado nas figuras 3.3 e 3.6.\\

\par Em Gerar Plano de Treino aparece a unidade à frente dos parâmetros de input, de modo a colocar valores que façam sentido, assim como no Adaptar Plano de Treino. Além disso, nos campos "objetivos", "impedimentos médicos" e "frequência de treino" no Gerar Plano de Treino são utilizados dropdwns para uma verificação sem erros, impedindo os utilizadores de escreverem de maneira diferente mesmos problemas ou de escreverem de forma livre o que poderia originar diversos problemas. Desta forma satisfazemos o princípio \emph{Prevent Errors} de Nielsen. No Ver Plano de Treino não existe qualquer input por parte do utilizador.\\

\par A heurística \emph{Help and Documentation} não é verificada nas 3 áreas de foco.\\

\section{Cognitive Walkthrough}

\quad Após termos os wireframes feitos, realizamos uma \emph{cognitive walkthrough} com um cliente de um ginásio. Através disto, obtemos resposta às seguintes questões.

\subsection{Will the user try and achieve the right outcome?}
\quad Sim, o utilizador realizou com sucesso todas as tarefas que lhe foram propostas.

\subsection{Will the user notice that the correct action is available to them?}
\quad Sim, o utilizador conseguiu perceber o que é que cada botão lhe disponibilizava e qual a função de todos os elementos presentes no ecrã.

\subsection{Will the user associate the correct action with the outcome they expect to achieve?}
\quad Relativamente à funcionalidade "Criar Plano de Treino Manualmente", o utilizador não conseguiu escolher o número de repetições e séries em cada exercício e não percebeu como é que a geração destas funcionava para este caso de criar um plano manualmente. Isto era de facto um problema no qual não tínhamos pensado. Perante isto, decidimos alterar a interface para que fosse possível inserir o número de repetições e séries, de forma a que utilizadores futuros tivessem poder sobre quantas fazerem.

\subsection{If the correct action is performed; will the user see that progress is being made towards their intended outcome?}
\quad O utilizador conseguiu ver o seu progresso através de vários elementos, dentro dos quais se destacam mensagens de sucesso, que recebeu quando, por exemplo, gerou um plano de treino com todos os dados corretamente introduzidos. Para além disso, quando, por exemplo, removeu um exercício através da edição do plano de treino, o utilizador visualizou que este já lá não estava presente, recebendo feedback de que podia adicionar um novo exercício no lugar do antigo.
\newpage

\chapter{BIZ and Regulatory}
\section{Projeção de Negócio}
 

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{BizRegulatory/BMC.png}
  \caption{Business Model Canvas}
  \label{fig:Business Model Canvas}
\end{figure}

Como mostra o nosso Business Model Canvas, teremos custos com os Developers, Manutenção e Marketing. No nosso caso, devido a ser uma aplicação que não necessita de muitas atualizações visto a ter um objetivo simples, a maior parte dos custos que teremos com os developers será no início até a aplicação ficar desenvolvida e depois apenas de X em X tempo para a manutenção da aplicação, caso seja necessário uma atualização ou caso o ginásio fique insatisfeito. Também teremos custos com pessoas para dar apoio ao cliente, isto é, quando o ginásio tiver algum problema em relação à aplicação deve ser possível estar alguém pronto para dar assistência. Não iremos ter custos com servidores e base de dados, pois o suposto é utilizar os sistemas informáticos do ginásio.
\par Na proposta de valor pretendemos obter receita de duas formas. A primeira é a compra do produto, ou seja, um pagamento único para a adquirição da nossa app por parte do cliente. A segunda forma é realizada enquanto o cliente estiver fidelizado connosco, pois este terá de pagar uma quantia de mês em mês que lhe oferece a manutenção e atualização da app.

\newpage

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption {Custos}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Salários   & 6400€/mes \\ \hline
Manutenção & 250€/mes \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[!ht]
\centering
\caption {Salários}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Gestor de Projeto & 1800€ /mes \\ \hline
Developer         & 1300€/mes  \\ \hline
Developer         & 1300€/mes \\ \hline
Tester            & 1100€/mes  \\ \hline
Designer          & 900€/mes   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption {Ganhos}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Compra produto   & 35000€ (compra única) \\ \hline
Manutenção & 300€/mes \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{BizRegulatory/chart2.png}
  \caption{Gráfico de custos, ganhos, profit e margem}
  \label{fig:Gráfico de custos, ganhos, profit e margem}
\end{figure}

\quad Devido à simplicidade da nossa aplicação, prevemos que demore cerca de 4 meses a ser desenvolvida, isto porque a única funcionalidade que levará mais tempo a ser desenvolvida será o algoritmo que gera o plano de treino que irá exigir bastantes casos de teste. É durante esse tempo que teremos o maior prejuízo. Ao fim de 4 meses, a app é vendida ao ginásio pelo valor de 35.000 euros. Os 300 euros por mês que se seguem pagos pelo cliente servem para a manutenção da aplicação enquanto este se encontra fidelizado ao nosso serviço. É possível identificar o break-even point entre os 4 e 6 meses, quando o Profit ultrapassa o valor do Loss. Isto significa que é a partir desse Tempo que obtemos lucro.De notar que a partir do momento que a aplicação está pronta os gastos reduzem-se drasticamente, passando a serem maioritariamente despesas de manutenção da mesma.Este gráfico corresponde à venda do produto a um ginásio. A venda do produto a mais ginásios apenas implica um aumento de custos na manutenção e um aumento do profit resultante das várias vendas fechadas. 


\newpage
\pagebreak
\section{Leis e Regulações}


\quad Visto que uma componente principal da nossa aplicação é a recolha de dados físicos de uma pessoa (como altura, peso, etc.) bem como alguns dados médicos identificados segundo o artigo 26 da regulamentação GDPR (pois é necessário saber se existe algum impedimento médico para a execução de um determinado tipo de exercícios), foram identificados várias leis e regulações relacionadas com a proteção de dados e assistência médica que devemos ter em conta no desenvolvimento da aplicação.
\par
Relativamente à proteção de dados pessoais, seguiremos a regulamentação GDPR, sendo que relativamente à assistência médica seguiremos o regulamento europeu em dispositivos médicos: \par \url{https://eur-lex.europa.eu/legal-content/PT/TXT/PDF/?uri=CELEX:32017R0745&from=EN}\\
\par
Seguem-se funcionalidades que foram identificadas como necessárias à nossa aplicação, retiradas de artigos presentes na regulamentação GDPR:\\
\par
* Segundo o artigo 23, a proteção de dados deve ser desenhada no desenvolvimento de processos de negócio para produtos ou serviços. Para além disso, o artigo 25 diz que se certos dados pessoais não forem necessários para processos atuais, estes dados devem ser minimizados ou apagados por completo. Devido a isto, para garantir a privacidade, vimos a necessidade de implementar \textbf{pseudonimização}, que consiste no processo de substituir os valores dos dados pessoais em valores sem qualquer significado, mas caso os dados pessoais sejam necessários novamente, os valores originais podem ser re-identificados.\\
\par
* De acordo com os artigos 4 e 7, é necessário o consentimento do utilizador dos termos de uso e da política de privacidade do serviço. Assim, antes do utilizador poder usar a aplicação terá que concordar e aceitar esses termos. Para além disso, no artigo 8 é mencionado que crianças menores de 13 anos devem ter o consentimento dos pais, no entanto a aplicação em questão não vai ser usada por estas crianças, visto que é exclusiva a utilizadores do ginásio.\\
\par
* De acordo com o artigo 17, o utilizador tem o direito de apagar todos os dados pessoais relativos a si mesmo. Tendo isto em conta, caso o utilizador deixe de frequentar o ginásio ou caso o utilizador queira deixar de usar a aplicação, os seus dados físicos e pessoais previamente recolhidos pela app serão eliminados permanentemente.\\
\par
* Segundo o artigo 16, todos os dados pessoais recolhidos do utilizador devem poder ser atualizados ou corrijidos, pelo que a aplicação deve oferecer uma forma de editar os seus dados. Esta funcionalidade está presente a partir de criar um novo plano de treino, pois a cada plano de treino criado são recolhidos novamente os dados físicos. Outros dados pessoais podem ser editados nas definições.


\section{Novos Requisitos Encontrados}
\quad De acordo com o discutido no ponto anterior, concluímos que seria necessário incluir os seguintes requisitos:
 \begin{enumerate}
   \item Pseudonimização
   \item Aceitação de termos de uso e política de privacidade
   \item Apagar dados pessoais
 \end{enumerate}

\end{document}
